## CSE Google

CSE Google (Google Custom Search Engine) в переводе с английского - Система пользовательского поиска Google. Вот что об этом написано в Википедии.

**Система пользовательского поиска Google** — сервис Google, представляющий собой систему персонального (пользовательского) интернет-поиска. Позволяет пользователю создавать специализированные поисковики, учитывающие их личные предпочтения и тематические интересы, задавать контекст поиска. В простейшем случае осуществляет поиск по набору указанных пользователем сайтов.

Google Custom Search Engine позволяет работать как с прямыми адресами, так и с их масками, например вида `site.domen.com/dir/* или *.domen.*/*`, что позволяет добавлять в индекс группы сайтов или, наоборот, ограничивать индекс определенного сайта каким-либо одним его разделом. Поддерживается также функция «Динамическое извлечение страниц» позволяющая включать в индекс все ресурсы, на которые ссылается указанная веб-страница.

Для рекрутера это означает, что мы можем настроить поисковую систему Google под те задачи, которые мы захотим. Преимущество в том, что настроенная система пользовательского поиска будет искать только по тем сайтам, которые мы укажем, а следовательно избавит нас от обработки не нужной информации.

О том как создать собственную поисковую систему будет ниже, а сейчас приведу список ссылок на уже готовые поисковые системы, которые я взял у [Ирины Шамаевой](https://booleanstrings.com).

### Готовые системы поиска

1. https://cse.google.com/cse?cx=009462381166450434430:cvykemfonf4 - Различные Ассоциации
2. https://cse.google.com/cse?cx=009462381166450434430:oyzh9agxnam - Скрытые резюме
3. https://cse.google.com/cse?cx=009462381166450434430:2lzrexdyvao - LinkedIn X-Ray
4. https://cse.google.com/cse?cx=009462381166450434430:ltkch1b1d-a - LinkedIn - Страны
5. https://cse.google.com/cse?cx=009462381166450434430:9hzrh7r-6qa - LinkedIn - Контактная информация
6. https://cse.google.com/cse?cx=009462381166450434430:o5t47jctrh8 - XING X-Ray
7. https://cse.google.com/cse?cx=009462381166450434430:7h_-clszmyq - Github Profiles
8. https://cse.google.com/cse?cx=009462381166450434430:23ubykdjvs0 - Поиск учителей
9. https://cse.google.com/cse?cx=009462381166450434430:nudphlkt3p4 - Documents – Formats
10. https://cse.google.com/cse?cx=009462381166450434430:9eryzpq3z3a - Google Storage
11. https://cse.google.com/cse?cx=009462381166450434430%3Afrzo6adfjso

### Персональная система пользовательского поиска Google

Для примера создадим новую систему поиска, которая будет искать персональные сайты, блоги или резюме, выложенные в открытый доступ. Для нашей поисковой системы создадим параметры - доменные зоны, по которым будем осуществлять поиск. Поиск персональных сайтов упростит и ускорит наш поиск кандидатов в том плане, что у нам появится возможность быстрее получить контакты и установить связь. Например, среди программистов не редко бывает, что они создают персональные блоги или сайты, на которых пишут статьи, выкладывают портфолио или просто размещают своё резюме.

Для того что бы создать персональную систему поиска необходимо зарегистрироваться в почтовом сервисе Google. Поэтому если у вас ещё нет аккаунта в Google, самое время сделать это.

Переходим в CSE Google по этой ссылке https://cse.google.com/cse/ и авторизуемся. И попадаем в простой и интуитивно понятный интерфейс настройки.

В поля раздела "Сайты, на которых выполняется поиск" для поискового робота написано следующее: искать по всем сайтам, расположенные в доменных зонах .io, .me, .info. И что бы в будущем не гадать для чего была создана данная поисковая система дал ей название "Personal Sites". Нажимаем "Создать".

![Рис 5.1.](images/cse_google.png "Система пользовательского поиска Google")

Всё персональная поисковая система создана и мы можем начать пользоваться. Сохраняем ссылку на нашу поисковую систему `https://cse.google.com/cse?cx=005271585771252168380:wux7a1-av_s` и начинаем пользоваться. Например, для поиска сайтов и резюме разработчиков, которые упоминают в них такие слова как Ruby, RoR и Rails и проживающие в России можно сделать такой поисковый запрос: `(resume OR cv OR vitae) ("Ruby" or "RoR" or "Rails") Russia`

![Рис 5.2.](images/cse_google1.png "Результат поиска Google руби разработчиков")

Персональную поисковую систему можно корректировать и подстраивать как вам удобно. Например, добавить новые доменные зоны. Изменить внешний вид, добавить фильтры или синонимы, добавить поиск по картинкам. Всё это и больше можно найти и настроить в панели администратора.

![Рис 5.3.](images/cse_google2.png "Админка CSE Google")
